**和硕和嘉公主**（），[愛新覺羅氏](../Page/愛新覺羅.md "wikilink")，[乾隆帝第四女](../Page/乾隆帝.md "wikilink")。生母[纯贵妃苏氏](../Page/纯惠皇贵妃.md "wikilink")。

## 生平

[乾隆十年十二月初二日卯時出生](../Page/乾隆.md "wikilink")，接生姥姥為王氏與徐氏，與[孝賢純皇后生](../Page/孝賢純皇后.md "wikilink")[永琮時相同](../Page/永琮.md "wikilink")。生母苏氏时为乾隆帝[純貴妃](../Page/純惠皇貴妃.md "wikilink")。

[乾隆二十五年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1760）正月封今位号，三月二十五日下嫁大學士[傅恆次子](../Page/傅恆.md "wikilink")[福隆安](../Page/福隆安.md "wikilink")。[公主結婚額外賞賜銀兩](../Page/公主.md "wikilink")，始於乾隆二十五年，時和嘉公主下嫁[富察氏](../Page/富察氏.md "wikilink")，除[和碩公主嫁妝份例中的一萬兩外](../Page/和碩公主.md "wikilink")，乾隆帝又額外賞賜一萬兩讓其開設當舖收利息。

乾隆二十八年八月二十三日，和嘉和硕公主分娩头生儿子，其子洗三之喜盆内放三钱，重金錁二定，银錁四定，亦送了一對年命相合乳母夫妇。

乾隆三十二年九月初，乾隆帝命预备陀罗经被以备公主事出，并命住在京城的章嘉呼图克为公主看病。同月初七日公主去世，年僅二十三歲。乾隆帝曾寄谕在京办事王大臣等，命[儲秀宮皇贵妃](../Page/儲秀宮.md "wikilink")、[景仁宮㯋妃](../Page/景仁宮.md "wikilink")，还有皇贵妃魏氏所生的[七公主](../Page/固倫和靜公主.md "wikilink")、[九公主前去探望病重的和硕和嘉公主](../Page/和碩和恪公主.md "wikilink")，惟在公主去世當天才出發，為時已晚。《餵馬檔》載皇贵妃魏氏带着穎妃等人，出宫到和嘉公主府。公主去世后三日，皇贵妃魏氏又獨自去了和嘉公主府一次。

乾隆帝共有10個親生女兒，四女兒被封爲[和碩公主](../Page/和碩公主.md "wikilink")，爲純惠皇貴妃蘇氏所生。由於和碩和嘉公主生下來後，手指之間有蹼相連，呈佛手狀，被民間稱作“佛手公主”。

## 和硕和嘉公主园寝

和嘉公主園寢的寶頂前是設石五供的，祭台是用四個石鼓支著的，與帝后陵的祭台有所不同。即使規模龐大、規制崇宏的[怡親王](../Page/怡親王.md "wikilink")[允祥園寢和](../Page/允祥.md "wikilink")[端慧皇太子園寢也未見設有石五供](../Page/永璉.md "wikilink")。而且園寢中有重簷歇山頂的碑亭（[醇賢親王碑亭是單簷的](../Page/奕譞.md "wikilink")）。

此外，寶頂下鹼有帶瓦壟的石須彌座。須彌座上有許多精美的雕刻圖案，比[孝和皇后](../Page/孝和睿皇后.md "wikilink")、[孝靜皇后](../Page/孝靜成皇后.md "wikilink")、果親王[允禮等人的寶頂的須彌座規格還高](../Page/允禮.md "wikilink")。

## 參考

[Category:清高宗皇女](../Category/清高宗皇女.md "wikilink")
[Category:和硕公主](../Category/和硕公主.md "wikilink")
[Category:愛新覺羅氏](../Category/愛新覺羅氏.md "wikilink")